\section{Introducción}
\label{ch:introduccion}

Dentro del ámbito de la Inteligencia Artificial, la Programación Lógica Probabilística se ha consolidado como uno de los paradigmas fundacionales el cual combina la expresividad de la lógica de primer orden con el manejo formal de la incertidumbre mediante la teoría de la probabilidad \cite{deraedt2007problog}. Dentro de los desarrollos apegados a este paradigma se encuentra \textit{ProbLog}, un lenguaje que extiende Prolog mediante la introducción de hechos probabilísticos y cuya semántica se basa en la distribución sobre los mundos posibles \cite{sato1995statistical}. ProbLog permite calcular la probabilidad de que una consulta lógica sea verdadera dado un conjunto de evidencias, utilizando técnicas de inferencia como el Conteo de Modelos Ponderados (Weighted Model Counting), transformando el problema de inferencia en una evaluación eficiente sobre circuitos lógicos compilados \cite{fierens2015inference}.
    
Paralelamente, en el campo de la toma de decisiones secuenciales, los Procesos de Decisión de Markov se han establecido como el estándar matemático para modelar agentes que actúan en entornos estocásticos. Formalizados rigurosamente a mediados del siglo XX con los trabajos de Richard Bellman sobre programación dinámica \cite{bellman1957dynamic}, los MDPs proporcionan un marco formal para optimizar una función de utilidad a lo largo del tiempo. Sin embargo, su representación clásica mediante matrices de estados atómicos presenta serias limitaciones de escalabilidad. A medida que aumenta el número de variables que describen el estado del sistema, el tamaño del espacio de estados crece de manera exponencial, un fenómeno acuñado por Bellman como la ``maldición de la dimensionalidad'' \cite{bellman1957dynamic}. Esta explosión combinatoria hace que los métodos de resolución clásicos sean computacionalmente intratables para problemas del mundo real con múltiples variables interrelacionadas \cite{puterman2014markov}.

Integrando la expresividad lógica de ProbLog y la capacidad de decisión de los MDPs, Bueno et al. propusieron el framework \textbf{MDP-ProbLog} \cite{bueno2016mdp}. Esta herramienta integra los conceptos de estados, acciones y recompensas dentro de la sintaxis de la programación lógica, permitiendo representar MDPs de horizonte infinito de manera relacional y compacta. Al utilizar una representación factorizada, MDP-ProbLog mitiga parcialmente la problemática de la dimensionalidad al descomponer el estado global en un conjunto de características o fluentes. Actualmente, este programa es la base tecnológica del equipo de investigación liderado por el Dr. Héctor Hugo Avilés-Arriaga, quienes lo utilizan para el desarrollo de sistemas de navegación y toma de decisiones en vehículos autónomos.

\clearpage

\subsection{Antecedentes locales}
\label{sec:antecedentes}

Actualmente, MDP-ProbLog constituye la base tecnológica del equipo de investigación liderado por el Dr. Héctor Hugo Avilés-Arriaga, quienes lo utilizan para el desarrollo de sistemas de navegación y toma de decisiones en vehículos autónomos. Sin embargo, el framework conserva desde su publicación una restricción que limita la naturalidad del modelado. Todos los fluentes de estado se definen exclusivamente como variables de Bernoulli independientes, lo que obliga al usuario a representar variables multivaluadas mediante múltiples predicados booleanos. Para modelar la posición de un vehículo en una vía de tres carriles, por ejemplo, se requieren tres fluentes binarios separados en lugar de una única variable con tres valores. Esta codificación forzada produce un proceso de modelado tedioso, propenso a inconsistencias semánticas, y genera un espacio de estados artificialmente inflado.

El presente trabajo aborda el diseño e implementación de fluentes de estado multivaluados en el núcleo de MDP-ProbLog mediante el uso de Disyunciones Anotadas (ADs) \cite{vennekens2004lpads}, con el objetivo de extender las capacidades de representación del sistema, garantizando la integridad semántica de los modelos y sentando las bases para analizar el impacto computacional de esta expresividad.

\clearpage

\subsection{Definición del Problema}
\label{sec:problema}

La arquitectura actual de MDP-ProbLog carece de un mecanismo nativo para representar y evaluar variables de estado que posean más de dos valores mutuamente excluyentes. Esta restricción a fluentes booleanos independientes genera una desconexión fundamental entre la naturaleza multivaluada de los fenómenos físicos del mundo real y su representación computacional.

Esta limitación delega en el usuario la responsabilidad de mantener la consistencia semántica mediante la escritura exhaustiva de reglas lógicas adicionales. La ausencia de soporte para fluentes multivaluados resulta en un proceso de modelado tedioso y poco natural, aumentando la propensión a errores humanos en la definición de las políticas de decisión y generando un espacio de estados artificialmente inflado con combinaciones semánticamente imposibles.

\subsection{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsubsection{Objetivo General}
\label{subsec:objetivo_general}

Diseñar e integrar un mecanismo de representación de fluentes de estado multivaluados en el núcleo del framework MDP-ProbLog utilizando Disyunciones Anotadas (Annotated Disjunctions), con el fin de proveer una sintaxis de modelado más natural, asegurar la consistencia semántica en los procesos de decisión estocásticos y evaluar el impacto computacional derivado de esta nueva expresividad.

\subsubsection{Objetivos Específicos}
\label{subsec:objetivos_especificos}

\begin{itemize}
    \item Analizar la arquitectura interna actual de MDP-ProbLog, identificando los módulos críticos encargados de la gestión del espacio de estados y la inferencia probabilística para determinar los puntos de extensión.
    \item Desarrollar una estructura de datos y adaptar la lógica de instanciación (\textit{grounding}) que permita procesar fluentes multivaluados frente a los fluentes binarios tradicionales.
    \item Implementar el soporte para Disyunciones Anotadas en la definición de las transiciones de estado, garantizando matemáticamente la exclusión mutua nativa de los valores de una variable sin necesidad de reglas de restricción externas.
    \item Evaluar el comportamiento de la extensión propuesta, contrastando la simplificación cualitativa del proceso de modelado con las implicaciones cuantitativas generadas en el tamaño de los modelos compilados y los tiempos de inferencia.
\end{itemize}

\clearpage

\subsection{Justificación}
\label{sec:justificacion}

El trabajo abarca un paso necesario para la maduración de la herramienta. Desde una perspectiva práctica y operativa, la integración de fluentes multivaluados impacta directamente la manera en la que se modelan y describen los MDPs. Al automatizar la exclusión mutua mediante Disyunciones Anotadas, se elimina la necesidad de crear reglas manuales restrictivas, reduciendo drásticamente la carga cognitiva del modelador, acortando los tiempos de desarrollo y mitigando la propensión a errores de diseño. 

Para dimensionar el problema: una variable con $k$ valores posibles requiere, bajo la codificación booleana actual, $k$ predicados independientes que generan $2^k$ combinaciones, de las cuales solo $k$ son semánticamente válidas. Por ejemplo, un semáforo de tres colores produce $2^3 = 8$ estados de los cuales 5 son imposibles por definicion; un fluente con 5 valores genera $2^5 = 32$ combinaciones en donde únicamente 5 son válidas. Con la extensión propuesta, la representación se reduce exactamente a los $k$ estados legítimos.

[Diagrama o figura en donde se muestre la diferencia entre la representación actual y la propuesta, destacando la reducción del espacio de estados y la simplificación del modelado.]

\clearpage

\subsection{Alcances y Limitaciones}
\label{sec:alcances_limitaciones}

\subsubsection{Alcances}
\label{subsec:alcances}

El proyecto abarca el diseño, la implementación y la validación de una
extensión al núcleo del framework MDP-ProbLog que incorpora soporte para
fluentes de estado multivaluados. El desarrollo comprende los siguientes
elementos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Representación factorizada del espacio de estados.}
    Se diseñaron las estructuras de datos necesarias para que el espacio
    de estados admita factores con más de dos valores posibles, preservando
    la capacidad de iteración y la indexación eficiente sobre el conjunto
    completo de estados.

    \item \textbf{Clasificación automática de fluentes.} Se implementó un
    mecanismo que determina automáticamente si un fluente declarado por el
    usuario es booleano o multivaluado, a partir del análisis de las
    Disyunciones Anotadas presentes en el programa. El usuario también
    puede especificar el tipo de forma explícita.

    \item \textbf{Integración con el motor de inferencia.} Se adaptó la
    interfaz entre MDP-ProbLog y el motor de inferencia de ProbLog para
    soportar la inyección y el manejo de Disyunciones Anotadas como
    representación nativa de los fluentes multivaluados.

    \item \textbf{Adaptación del algoritmo de resolución.} Se reestructuró
    el flujo de evaluación de transiciones y el algoritmo de Iteración de
    Valor para operar sobre transiciones agrupadas por factor, de modo que
    cada variable de estado se evalúa de acuerdo con su cardinalidad real.

    \item \textbf{Herramientas de inspección.} Se desarrollaron utilidades
    para exportar las matrices de transición, las tablas de recompensas y
    el historial de convergencia, facilitando la verificación y el análisis
    de los modelos resueltos.

    \item \textbf{Retrocompatibilidad.} La extensión preserva el
    funcionamiento de los modelos booleanos existentes sin requerir
    modificaciones por parte del usuario.
\end{enumerate}

La validación funcional se realiza sobre dominios de referencia basados en
grids, específicamente la grid de Mitchell y la grid de Russell, que
constituyen problemas canónicos en la literatura de MDPs con soluciones
óptimas conocidas. En cada dominio se contrastan dos formulaciones del
mismo problema, una con codificación booleana manual y otra con fluentes
multivaluados, evaluando la simplificación del proceso de modelado, la
corrección de la política resultante y el comportamiento del solver en
términos de convergencia y tamaño del espacio de estados.

\clearpage

\subsubsection{Limitaciones}
\label{subsec:limitaciones}

El desarrollo se circunscribe a MDPs de horizonte infinito con espacios de
estados discretos y completamente observables. Las siguientes restricciones
delimitan el alcance técnico de la extensión:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Enumeración explícita del espacio de estados.} El algoritmo
    de Iteración de Valor recorre todos los pares estado-acción en cada
    iteración. La extensión modifica la forma en que se representan y se
    evalúan los estados, pero no altera la estrategia de recorrido. El costo
    por iteración permanece proporcional al producto del número total de
    estados por el número de acciones disponibles. Esta restricción no es
    introducida por el presente trabajo, sino heredada del diseño original
    de MDP-ProbLog, y constituye la frontera principal de escalabilidad
    del sistema. Dominios con un número elevado de variables de estado o
    con variables de cardinalidad alta producen espacios de estados cuya
    enumeración completa se vuelve computacionalmente costosa.

    \item \textbf{Capa de representación exclusivamente.} El trabajo no
    modifica los algoritmos de inferencia exacta ni los compiladores de
    circuitos lógicos utilizados internamente por ProbLog. El efecto de
    las Disyunciones Anotadas sobre el tamaño de los circuitos compilados
    es un resultado emergente del compilador subyacente, no una
    optimización introducida por esta extensión.

    \item \textbf{Convención de declaración de fluentes.} Todos los valores
    posibles de un fluente multivaluado deben declararse bajo el mismo nombre
    de predicado. Esta convención permite que el sistema identifique
    automáticamente los grupos mutuamente excluyentes, pero impide
    representar un fluente cuyos valores se distribuyan entre predicados
    distintos.

    \item \textbf{Independencia entre variables de estado.} Las reglas de
    transición del programa deben respetar independencia entre las variables
    de estado. El sistema evalúa la probabilidad de transición de cada
    variable por separado y combina los resultados asumiendo que los
    factores son estocásticamente independientes. Si las reglas del usuario
    introducen dependencias entre variables que violan este supuesto, el
    sistema no lo detecta ni emite advertencias.

    \item \textbf{Dominios de evaluación.} Las pruebas se ejecutan sobre
    dominios de grid discretos de dimensión reducida, seleccionados por
    la disponibilidad de soluciones de referencia en la literatura. Los
    resultados no se extrapolan a dominios de gran escala ni a entornos
    físicos en tiempo real.
\end{enumerate}

Una vez delimitado el problema, los objetivos y los alcances de este trabajo, el siguiente capítulo analiza los antecedentes científicos que sustentan la propuesta, revisando los enfoques existentes para la representación factorizada de MDPs y el papel de la Programación Lógica Probabilística en la toma de decisiones secuenciales.